陳茂波暗指新地北角大型發展項目海璇300伙只招標兩伙

陳茂波在記者會上被問及對樓價的預算，以及會否就熾熱樓市有新「辣招」時，表示不會推測樓價，政府處理樓市升溫時會從多方面着手，包括需求管理和供應層面，並關注目前一手樓銷售手法的問題，舉例最近有住宅項目從300多個單位中，將其中兩個單位招標，「就發展商銷售一手樓宇的銷售手法是否有空間改善，是我們正檢視的問題」。他又說，至去年底約有9500個住宅單位「起好未賣」，數目比幾年前增多，正檢視如何令這類單位及早推出市場。

翻查最新一手樓宇的銷售安排，不少是以招標形式出售部分單位（見表）。消委會回覆稱，過去3年每年收到約有五六十宗有關一手樓的消費者投訴，以去年為例，全年收到60宗投訴，當中38宗屬「樓宇缺陷或執漏」，12宗與「交易及合約」有關，10宗與「物業代理」有關。

對於陳茂波表示考慮能否敦促發展商將「起好未賣」的單位盡早推出市場發售，長實執行董事趙國雄回應查詢時表示，希望發展商可盡量配合政府，加快推盤步伐，解決港人住屋需求。

嘉華營業及市場策劃總經理（香港地產）溫偉明回應稱，以招標形式推售單位，相信只屬個別新盤的做法，而有關樓盤往往位處新樓供應較少的地區，發展商定價不容易，故以招標形式推售屬無可厚非。他強調，業界傾向採取貨如輪轉的銷售，相信不會刻意囤積單位。

關注一手樓銷售的民主黨立法會議員涂謹申擔心，單位以招標形式出售做法不透明，甚至因高價出售，或會「誤導」其他賣家。中原地產研究部高級聯席董事黃良昇則認為，據他的觀察，因應賣家的消費模式，目前主要仍是特色單位才傾向透過招標出售，此出售模式未擴展至中小型單位。

所以乜野私人樓宇供應數字係厄尻人，起完唔賣你吹得我漲？